<?xml version="1.0" ?><article><title>वायरल इंफेक्शन से बचके</title><pub_date>Wed, 01 Jan 2014 09:07:27 GMT</pub_date><section></section><author></author><Link>http://navbharattimes.indiatimes.com/articleshow/28233104.cms</Link><description>वातावरण में हमेशा वायरस एक्टिव रहता है, लेकिन सर्दी में क्लोज कॉन्टैक्ट ज्यादा हो जाता है, जिसकी वजह से वायरस तेजी से फैलता है...</description><abody> राहुल आनंद, नई दिल्ली हिंदूराव अस्पताल के डॉ. डी. के. दास का कहना है कि आमतौर पर हमारे वातावरण में हमेशा वायरस एक्टिव रहता है, लेकिन सर्दी में क्लोज कॉन्टैक्ट ज्यादा हो जाता है, जिसकी वजह से वायरस तेजी से एक से दूसरे तक पहुंचता है। एक रिपोर्ट के अनुसार, अगर फैमिली में एक बार सर्दी के दिनों में वायरस का अटैक हो जाए तो 88 पर्सेंट परिवार के बाकी मेंबर्स को वायरल अटैक होना तय है। अगर कोई डायबिटिक है या फिर ब्लड प्रेशर या हार्ट का मरीज है तो उन पर इसका अटैक ज्यादा खतरनाक हो सकता है।  वायरल इन्फेक्शन इन दिनों वायरस की वजह से बुखार, सर्दी, खांसी, वायरल डायरिया, गले में इन्फेक्शन, छाती में इन्फेक्शन, न्यूमोनिया का खतरा ज्यादा हो जाता है। कॉमन कोल्ड या जुकाम, नाक बंद होना, छींके आना आम परेशानी है। इसके फैलने का कारण वातावरण में मौजूद वायरस है जो एक-दूसरे में सांस के जरिये, छींकने से या खांसने पर ड्रॉप्लेट्स द्वारा फैलता है। बच्चों में वायरल इन्फेक्शन की वजह से डायरिया होने का खतरा बहुत रहता है। कभी-कभी यह बड़ों को भी होता है। मुंह और नाक से यह वायरस बॉडी के अंदर पहुंचता है। [&amp;nbsp;&amp;#2332;&amp;#2366;&amp;#2352;&amp;#2368; &amp;#2361;&amp;#2376;&amp;nbsp;] रेस्पिरेटरी इन्फेक्शन नोवा स्पेशलिटी अस्पताल की डॉ. नवनीत कौर के अनुसार, जब हम छींकते हैं या खांसते हैं तो हवा में सैकड़ों ड्रॉप्लेट्स फैल जाते हैं। हम जब सांस लेते हैं तो यही वायरस हमारे शरीर में प्रवेश कर जाता है। यह एक से चार दिन के भीतर पूरे शरीर में फैल जाता है। इसे हम कॉमन कोल्ड कहते हैं। कॉमन कोल्ड या वायरल तो दो-तीन दिन में खुद ठीक हो जाता है। लेकिन अगर यह लंबे समय तक रहे तो तेज खांसी, बुखार, नाक से गाढ़ा बलगम, छाती में बलगम जमा होने लगता है। इससे सांस लेने में तकलीफ, बुखार, निमोनिया आदि दिक्कतें बढ़ने लगती हैं।  वायरस फैलने की वजह सर्दियों में सुबह-शाम वातावरण में पॉल्यूशन की एक परत छाई रहती है। इसी हवा में हम सांस लेते हैं जिसमें हजारों तरह के वायरस होते हैं जो लोगों पर अटैक करता है और उन्हें बीमार बना देता है। भीड़भाड़ वाली जगह पर इकट्ठा होने से भी वायरस फैलता है। मॉल, सिनेमा हॉल में जब लोग जमा होते हैं और जब कोई छींकता है या खांसता है तो वह ड्रॉप्लेट्स पूरी हवा में फैल जाते हैं और लोग वायरस की चपेट में आ जाते हैं।  वायरल और फ्लू में फर्क वायरल का ही दस गुना बड़ा रूप फ्लू होता है। वायरल में आमतौर पर मरीज बिस्तर नहीं पकड़ता, जबकि फ्लू में अच्छा-खासा बुखार आ जाता है। नाक बहना, गले में इन्फेक्शन होना, तेज छींकें, खांसी और शरीर में दर्द सब एक साथ होता है। फ्लू तीन से पांच दिन में ही एक इंसान को बेहाल कर देता है। फ्लू में एंटीवायरल दवा दी जाती है। इसका पांच दिन का कोर्स होता है।  सावधानी बरतें - सुबह की ठंड से बचाव के लिए शरीर को ढंक लें - बुखार आता है तो तुरंत डॉक्टर को दिखाएं - तरल पदार्थ जैसे टमाटर सूप, गुनगुना पानी आदि का सेवन करें - रोजाना किसी सीजनल फल का इस्तेमाल करें - रात में सोते समय दूध में हल्का हल्दी डालकर सेवन करें - सुबह घर में ही व्यायाम करके बाहर निकलें - छींकते समय नाक पर रुमाल का इस्तेमाल करें  
 राहुल आनंद, नई दिल्ली हिंदूराव अस्पताल के डॉ. डी. के. दास का कहना है कि आमतौर पर हमारे वातावरण में हमेशा वायरस एक्टिव रहता है, लेकिन सर्दी में क्लोज कॉन्टैक्ट ज्यादा हो जाता है, जिसकी वजह से वायरस तेजी से एक से दूसरे तक पहुंचता है। एक रिपोर्ट के अनुसार, अगर फैमिली में एक बार सर्दी के दिनों में वायरस का अटैक हो जाए तो 88 पर्सेंट परिवार के बाकी मेंबर्स को वायरल अटैक होना तय है। अगर कोई डायबिटिक है या फिर ब्लड प्रेशर या हार्ट का मरीज है तो उन पर इसका अटैक ज्यादा खतरनाक हो सकता है।  वायरल इन्फेक्शन इन दिनों वायरस की वजह से बुखार, सर्दी, खांसी, वायरल डायरिया, गले में इन्फेक्शन, छाती में इन्फेक्शन, न्यूमोनिया का खतरा ज्यादा हो जाता है। कॉमन कोल्ड या जुकाम, नाक बंद होना, छींके आना आम परेशानी है। इसके फैलने का कारण वातावरण में मौजूद वायरस है जो एक-दूसरे में सांस के जरिये, छींकने से या खांसने पर ड्रॉप्लेट्स द्वारा फैलता है। बच्चों में वायरल इन्फेक्शन की वजह से डायरिया होने का खतरा बहुत रहता है। कभी-कभी यह बड़ों को भी होता है। मुंह और नाक से यह वायरस बॉडी के अंदर पहुंचता है। [&amp;nbsp;&amp;#2332;&amp;#2366;&amp;#2352;&amp;#2368; &amp;#2361;&amp;#2376;&amp;nbsp;] रेस्पिरेटरी इन्फेक्शन नोवा स्पेशलिटी अस्पताल की डॉ. नवनीत कौर के अनुसार, जब हम छींकते हैं या खांसते हैं तो हवा में सैकड़ों ड्रॉप्लेट्स फैल जाते हैं। हम जब सांस लेते हैं तो यही वायरस हमारे शरीर में प्रवेश कर जाता है। यह एक से चार दिन के भीतर पूरे शरीर में फैल जाता है। इसे हम कॉमन कोल्ड कहते हैं। कॉमन कोल्ड या वायरल तो दो-तीन दिन में खुद ठीक हो जाता है। लेकिन अगर यह लंबे समय तक रहे तो तेज खांसी, बुखार, नाक से गाढ़ा बलगम, छाती में बलगम जमा होने लगता है। इससे सांस लेने में तकलीफ, बुखार, निमोनिया आदि दिक्कतें बढ़ने लगती हैं।  वायरस फैलने की वजह सर्दियों में सुबह-शाम वातावरण में पॉल्यूशन की एक परत छाई रहती है। इसी हवा में हम सांस लेते हैं जिसमें हजारों तरह के वायरस होते हैं जो लोगों पर अटैक करता है और उन्हें बीमार बना देता है। भीड़भाड़ वाली जगह पर इकट्ठा होने से भी वायरस फैलता है। मॉल, सिनेमा हॉल में जब लोग जमा होते हैं और जब कोई छींकता है या खांसता है तो वह ड्रॉप्लेट्स पूरी हवा में फैल जाते हैं और लोग वायरस की चपेट में आ जाते हैं।  वायरल और फ्लू में फर्क वायरल का ही दस गुना बड़ा रूप फ्लू होता है। वायरल में आमतौर पर मरीज बिस्तर नहीं पकड़ता, जबकि फ्लू में अच्छा-खासा बुखार आ जाता है। नाक बहना, गले में इन्फेक्शन होना, तेज छींकें, खांसी और शरीर में दर्द सब एक साथ होता है। फ्लू तीन से पांच दिन में ही एक इंसान को बेहाल कर देता है। फ्लू में एंटीवायरल दवा दी जाती है। इसका पांच दिन का कोर्स होता है।  सावधानी बरतें - सुबह की ठंड से बचाव के लिए शरीर को ढंक लें - बुखार आता है तो तुरंत डॉक्टर को दिखाएं - तरल पदार्थ जैसे टमाटर सूप, गुनगुना पानी आदि का सेवन करें - रोजाना किसी सीजनल फल का इस्तेमाल करें - रात में सोते समय दूध में हल्का हल्दी डालकर सेवन करें - सुबह घर में ही व्यायाम करके बाहर निकलें - छींकते समय नाक पर रुमाल का इस्तेमाल करें  
</abody></article>