<?xml version="1.0" ?><article><title>सुनंदाः नलिनी का बयान दर्ज</title><pub_date>Sun, 19 Jan 2014 15:05:06 GMT</pub_date><section></section><author></author><Link>http://navbharattimes.indiatimes.com/articleshow/29058492.cms</Link><description>सुनंदा पुष्कर की मौत के मामले में मशहूर पत्रकार नलिनी सिंह के बाद केंद्रीय मंत्री शशि थरूर ने अपना बयान...</description><abody>नई दिल्ली केंद्रीय मंत्री शशि थरूर की पत्नी सुनंदा पुष्कर की मौत कैसे हुई, इस पर सस्पेंस बरकरार है। रविवार को जानी-मानी पत्रकार नलिनी सिंह ने और खुद शशि थरूर ने एसडीएम के सामने अपना बयान दर्ज कराया। नलिनी सिंह के बयान में क्या था, यह तो साफ नहीं हो पाया है, लेकिन थरूर ने सुनंदा के साथ अपने रिश्ते को काफी अच्छा बताया।  नलिनी सिंह के बयान को काफी गंभीर माना जा रहा है। मौत से पहले नलिनी सिंह की सुनंदा से बात हुई थी। दरअसल, नलिनी सिंह ने सुनंदा की मौत की खबर आने के बाद शनिवार को मीडियाकर्मियों से बातचीत में यह संकेत दिया था कि उनके पास कुछ ऐसी सूचनाएं हैं जो इस मामले की जांच में अहम साबित हो सकती हैं। हालांकि उन्होंने वे सूचनाएं मीडिया से शेयर करने से इनकार करते हुए कहा, वह ये सूचनाएं पुलिस को ही देना चाहेंगी।  कैसा था मेहर-थरूर का रिश्ता, पढ़ें पर्सनल ई-मेल[&amp;nbsp;&amp;#2332;&amp;#2366;&amp;#2352;&amp;#2368; &amp;#2361;&amp;#2376;&amp;nbsp;]  रविवार को एसडीएम के सामने उनका बयान दर्ज होने के बाद सूत्रों के हवाले से मीडिया में ऐसी खबरें आईं जो शशि थरूर के लिए परेशानी पैदा कर सकती हैं। इन कथित खबरों की सचाई के बारे में आश्वस्त न होने की वजह से नवभारत टाइम्स.कॉम यहां उनका उनका उल्लेख नहीं कर रहा। मगर, इन अटकलों के मुताबिक नलिनी सिंह का बयान शशि थरूर के खिलाफ जा सकता है।  थरूर ने कहा, सुनंदा से रिश्ते अच्छे थे थरूर ने रविवार शाम को एसडीएम के सामने अपना बयान दर्ज कराया। सूत्रों के मुताबिक उन्होंने पिछले 48 घंटों के दौरान हुई एक-एक घटना का ब्योरा दिया। उन्होंने बताया कि छोटी-मोटी दिक्कतें जो हर कपल के बीच होती हैं, उन्हें छोड़ दें तो उनके और सुनंदा के रिश्ते बहुत अच्छे थे।  इससे पहले शशि थरूर ने जांच में पूरा सहयोग देने की पेशकश करते हुए गृह मंत्री सुशील कुमार शिंदे को चिट्ठी लिखी। थरूर ने शिंदे से अनुरोध किया कि 'वह संबंधित अधिकारियों को आदेश दें कि इस मामले की जांच जल्द से जल्द शुरू की जाए। उन्होंने कहा, 'मैं इस जांच में पूरा सहयोग दूंगा। मैं चाहता हूं कि इस मामले में सच जल्द से जल्द सामने आए।'
नई दिल्ली केंद्रीय मंत्री शशि थरूर की पत्नी सुनंदा पुष्कर की मौत कैसे हुई, इस पर सस्पेंस बरकरार है। रविवार को जानी-मानी पत्रकार नलिनी सिंह ने और खुद शशि थरूर ने एसडीएम के सामने अपना बयान दर्ज कराया। नलिनी सिंह के बयान में क्या था, यह तो साफ नहीं हो पाया है, लेकिन थरूर ने सुनंदा के साथ अपने रिश्ते को काफी अच्छा बताया।  नलिनी सिंह के बयान को काफी गंभीर माना जा रहा है। मौत से पहले नलिनी सिंह की सुनंदा से बात हुई थी। दरअसल, नलिनी सिंह ने सुनंदा की मौत की खबर आने के बाद शनिवार को मीडियाकर्मियों से बातचीत में यह संकेत दिया था कि उनके पास कुछ ऐसी सूचनाएं हैं जो इस मामले की जांच में अहम साबित हो सकती हैं। हालांकि उन्होंने वे सूचनाएं मीडिया से शेयर करने से इनकार करते हुए कहा, वह ये सूचनाएं पुलिस को ही देना चाहेंगी।  कैसा था मेहर-थरूर का रिश्ता, पढ़ें पर्सनल ई-मेल[&amp;nbsp;&amp;#2332;&amp;#2366;&amp;#2352;&amp;#2368; &amp;#2361;&amp;#2376;&amp;nbsp;]  रविवार को एसडीएम के सामने उनका बयान दर्ज होने के बाद सूत्रों के हवाले से मीडिया में ऐसी खबरें आईं जो शशि थरूर के लिए परेशानी पैदा कर सकती हैं। इन कथित खबरों की सचाई के बारे में आश्वस्त न होने की वजह से नवभारत टाइम्स.कॉम यहां उनका उनका उल्लेख नहीं कर रहा। मगर, इन अटकलों के मुताबिक नलिनी सिंह का बयान शशि थरूर के खिलाफ जा सकता है।  थरूर ने कहा, सुनंदा से रिश्ते अच्छे थे थरूर ने रविवार शाम को एसडीएम के सामने अपना बयान दर्ज कराया। सूत्रों के मुताबिक उन्होंने पिछले 48 घंटों के दौरान हुई एक-एक घटना का ब्योरा दिया। उन्होंने बताया कि छोटी-मोटी दिक्कतें जो हर कपल के बीच होती हैं, उन्हें छोड़ दें तो उनके और सुनंदा के रिश्ते बहुत अच्छे थे।  इससे पहले शशि थरूर ने जांच में पूरा सहयोग देने की पेशकश करते हुए गृह मंत्री सुशील कुमार शिंदे को चिट्ठी लिखी। थरूर ने शिंदे से अनुरोध किया कि 'वह संबंधित अधिकारियों को आदेश दें कि इस मामले की जांच जल्द से जल्द शुरू की जाए। उन्होंने कहा, 'मैं इस जांच में पूरा सहयोग दूंगा। मैं चाहता हूं कि इस मामले में सच जल्द से जल्द सामने आए।'
</abody></article>