<?xml version="1.0" ?><article><title>मोदी की चाय जहरीलीःJDU</title><pub_date>Sun, 19 Jan 2014 13:27:40 GMT</pub_date><section></section><author></author><Link>http://navbharattimes.indiatimes.com/articleshow/29062645.cms</Link><description>जेडीयू नेता केसी त्यागी ने कहा कि 'जहरीली चाय बेचने वाले' व्यक्ति को 
प्रधानमंत्री नहीं बनना चाहिए और मोदी ने गुजरात में...</description><abody>नई दिल्ली नरेंद्र मोदी द्वारा अपनी पार्टी की कार्यकारिणी को संबोधित किए जाने के कुछ ही घंटों बाद कांग्रेस और जेडीयू ने रविवार को एकसुर में बीजेपी पर हमला बोला। जेडीयू ने कहा कि किसी 'जहरीली चाय विक्रेता' को प्रधानमंत्री नहीं बनना चाहिए।  जेडीयू नेता केसी त्यागी ने कहा कि 'जहरीली चाय बेचने वाले' व्यक्ति को प्रधानमंत्री नहीं बनना चाहिए और मोदी ने गुजरात में ऐसी ही चाय बेची है। रामलीला मैदान में दिए गए मोदी के भाषण पर प्रतिक्रिया व्यक्त करते हुए केंद्रीय मंत्री मनीष तिवारी ने कहा कि बीजेपी सिर्फ प्रधानमंत्री पद का उम्मीदवार देती है, वहीं कांग्रेस देश को मजबूत प्रधानमंत्री देती है।  तिवारी ने लुधियाना में कहा, 'बीजेपी सिर्फ प्रधानमंत्री पद का उम्मीदवार देती है जबकि कांग्रेस देश को मजबूत प्रधानमंत्री देती है। पिछले दो चुनावों के दौरान बीजेपी की ओर से सिर्फ उम्मीदवार ही पेश किए गए। प्रधानमंत्री सिर्फ कांगेस और यूपीए से हुए।'[&amp;nbsp;&amp;#2332;&amp;#2366;&amp;#2352;&amp;#2368; &amp;#2361;&amp;#2376;&amp;nbsp;]  तिवारी ने कहा कि वह आश्वस्त हैं कि कांग्रेस को आगामी लोकसभा चुनावों में एक बार फिर लोगों का आशीर्वाद मिलेगा और कांग्रेस तथा यूपीए देश को मजबूत प्रधानमंत्री देंगे।  उधर त्यागी ने कहा, 'चाय बेचने वाला प्रधानमंत्री बन सकता है लेकिन जहरीली चाय बेचने वाले व्यक्ति को नहीं बनना चाहिए। मोदी ने गुजरात के जरिए देश में जहरीली चाय बेची है। चाय बेचने वाले अच्छे लोग हैं, लेकिन जहरीली चाय बेचने वाले अच्छे लोग नहीं हैं।' इसके पहले मोदी ने अपने भाषण में कांग्रेस की तीखी आलोचना की थी।
नई दिल्ली नरेंद्र मोदी द्वारा अपनी पार्टी की कार्यकारिणी को संबोधित किए जाने के कुछ ही घंटों बाद कांग्रेस और जेडीयू ने रविवार को एकसुर में बीजेपी पर हमला बोला। जेडीयू ने कहा कि किसी 'जहरीली चाय विक्रेता' को प्रधानमंत्री नहीं बनना चाहिए।  जेडीयू नेता केसी त्यागी ने कहा कि 'जहरीली चाय बेचने वाले' व्यक्ति को प्रधानमंत्री नहीं बनना चाहिए और मोदी ने गुजरात में ऐसी ही चाय बेची है। रामलीला मैदान में दिए गए मोदी के भाषण पर प्रतिक्रिया व्यक्त करते हुए केंद्रीय मंत्री मनीष तिवारी ने कहा कि बीजेपी सिर्फ प्रधानमंत्री पद का उम्मीदवार देती है, वहीं कांग्रेस देश को मजबूत प्रधानमंत्री देती है।  तिवारी ने लुधियाना में कहा, 'बीजेपी सिर्फ प्रधानमंत्री पद का उम्मीदवार देती है जबकि कांग्रेस देश को मजबूत प्रधानमंत्री देती है। पिछले दो चुनावों के दौरान बीजेपी की ओर से सिर्फ उम्मीदवार ही पेश किए गए। प्रधानमंत्री सिर्फ कांगेस और यूपीए से हुए।'[&amp;nbsp;&amp;#2332;&amp;#2366;&amp;#2352;&amp;#2368; &amp;#2361;&amp;#2376;&amp;nbsp;]  तिवारी ने कहा कि वह आश्वस्त हैं कि कांग्रेस को आगामी लोकसभा चुनावों में एक बार फिर लोगों का आशीर्वाद मिलेगा और कांग्रेस तथा यूपीए देश को मजबूत प्रधानमंत्री देंगे।  उधर त्यागी ने कहा, 'चाय बेचने वाला प्रधानमंत्री बन सकता है लेकिन जहरीली चाय बेचने वाले व्यक्ति को नहीं बनना चाहिए। मोदी ने गुजरात के जरिए देश में जहरीली चाय बेची है। चाय बेचने वाले अच्छे लोग हैं, लेकिन जहरीली चाय बेचने वाले अच्छे लोग नहीं हैं।' इसके पहले मोदी ने अपने भाषण में कांग्रेस की तीखी आलोचना की थी।
</abody></article>