<?xml version="1.0" ?><article><title>मैं साजिश की शिकार: तरार</title><pub_date>Sun, 19 Jan 2014 19:28:22 GMT</pub_date><section></section><author></author><Link>http://navbharattimes.indiatimes.com/articleshow/29065608.cms</Link><description>पाकिस्तानी पत्रकार 
मेहर तरार ने कहा कि सुनंदा पुष्कर मामले में वह एक साजिश का </description><abody>इस्लामाबाद शशि थरूर और सुनंदा के रिश्ते में तनातनी के लिए जिस पाकिस्तानी पत्रकार मेहर तरार पर संदेह किया जा रहा है, उनका कहना है कि मैं खुद एक साजिश का शिकार हुई हूं। उन्होंने इस पूरे मामले के लिए सुनंदा को ही परोक्ष रूप से दोषी ठहराया है।  न्यूज चैनल 'जियो तेज' से शनिवार रात हुई बातचीत में उन्होंने दावा किया कि सुनंदा और थरूर की शादीशुदा जिंदगी में कड़वाहट में उनकी कोई भूमिका नहीं थी। सुनंदा की मौत के बाद उन्होंने ट्विटर पर न सिर्फ अफसोस जताया बल्कि अपनी प्रोफाइल फोटो में जलती हुई मोमबत्ती भी लगा ली है। क्या कहा उन्होंने आइए जानें :  हां, थरूर से मिली: शशि थरूर से मैं पिछले साल अप्रैल में भारत में और जून में दुबई में मिली थी। उस वक्त वहां कई लोग मौजूद थे।[&amp;nbsp;&amp;#2332;&amp;#2366;&amp;#2352;&amp;#2368; &amp;#2361;&amp;#2376;&amp;nbsp;]  तस्वीरें: जानिए कौन हैं मेहर तरार  तारीफ रास नहीं आई: जब मैंने एक आर्टिकल में शशि की तारीफ की तो उनकी पत्नी को अनजान औरत का इस तरह तारीफ करना रास नहीं आया। उन्होंने शशि से कहा कि मुझसे बात न करें। उसके बावजूद शशि मुझे ट्विटर पर फॉलो करते रहे और आखिर में उन्होंने ट्विटर पर पति से कहा कि मुझे फॉलो मत करो। पता नहीं उन्हें शशि के मुझे फोन या ईमेल करने से क्या दिक्कत थी।  कैसा था मेहर-थरूर का रिश्ता, पढ़ें पर्सनल ई-मेल  पहले से चल रही थी गड़बड़: अगर आप शशि और सुनंदा के बारे में गूगल पर सर्च करें तो पता लगेगा कि दोनों के रिश्ते में दरार की खबरें मई-जून से ही चल रही थीं, जबकि तब न तो मैं सुनंदा को जानती थी और न उन्हें मुझसे शिकायत थी।  उमर से इंटरव्यू के बाद लड़ने लगी थीं: सुनंदा ने पहली बार मुझ पर ट्विटर पर तब हमला किया जब मैंने जम्मू-कश्मीर के सीएम उमर अब्दुल्ला का इंटरव्यू किया। सुनंदा ने कहा कि पहले पाकिस्तान अपनी आर्मी भेजता है और बाद में पत्रकार।  
इस्लामाबाद शशि थरूर और सुनंदा के रिश्ते में तनातनी के लिए जिस पाकिस्तानी पत्रकार मेहर तरार पर संदेह किया जा रहा है, उनका कहना है कि मैं खुद एक साजिश का शिकार हुई हूं। उन्होंने इस पूरे मामले के लिए सुनंदा को ही परोक्ष रूप से दोषी ठहराया है।  न्यूज चैनल 'जियो तेज' से शनिवार रात हुई बातचीत में उन्होंने दावा किया कि सुनंदा और थरूर की शादीशुदा जिंदगी में कड़वाहट में उनकी कोई भूमिका नहीं थी। सुनंदा की मौत के बाद उन्होंने ट्विटर पर न सिर्फ अफसोस जताया बल्कि अपनी प्रोफाइल फोटो में जलती हुई मोमबत्ती भी लगा ली है। क्या कहा उन्होंने आइए जानें :  हां, थरूर से मिली: शशि थरूर से मैं पिछले साल अप्रैल में भारत में और जून में दुबई में मिली थी। उस वक्त वहां कई लोग मौजूद थे।[&amp;nbsp;&amp;#2332;&amp;#2366;&amp;#2352;&amp;#2368; &amp;#2361;&amp;#2376;&amp;nbsp;]  तस्वीरें: जानिए कौन हैं मेहर तरार  तारीफ रास नहीं आई: जब मैंने एक आर्टिकल में शशि की तारीफ की तो उनकी पत्नी को अनजान औरत का इस तरह तारीफ करना रास नहीं आया। उन्होंने शशि से कहा कि मुझसे बात न करें। उसके बावजूद शशि मुझे ट्विटर पर फॉलो करते रहे और आखिर में उन्होंने ट्विटर पर पति से कहा कि मुझे फॉलो मत करो। पता नहीं उन्हें शशि के मुझे फोन या ईमेल करने से क्या दिक्कत थी।  कैसा था मेहर-थरूर का रिश्ता, पढ़ें पर्सनल ई-मेल  पहले से चल रही थी गड़बड़: अगर आप शशि और सुनंदा के बारे में गूगल पर सर्च करें तो पता लगेगा कि दोनों के रिश्ते में दरार की खबरें मई-जून से ही चल रही थीं, जबकि तब न तो मैं सुनंदा को जानती थी और न उन्हें मुझसे शिकायत थी।  उमर से इंटरव्यू के बाद लड़ने लगी थीं: सुनंदा ने पहली बार मुझ पर ट्विटर पर तब हमला किया जब मैंने जम्मू-कश्मीर के सीएम उमर अब्दुल्ला का इंटरव्यू किया। सुनंदा ने कहा कि पहले पाकिस्तान अपनी आर्मी भेजता है और बाद में पत्रकार।  
</abody></article>