<?xml version="1.0" ?><article><title>भारतीय प्रफेसर को टॉप अवॉर्ड</title><pub_date>Sun, 19 Jan 2014 16:08:36 GMT</pub_date><section></section><author></author><Link>http://navbharattimes.indiatimes.com/articleshow/29068271.cms</Link><description>भारत में जन्मीं और अमेरिका की मिसौरी यूनिवर्सिटी में जन्मीं फिजिक्स और एस्ट्रॉनमी की प्रफेसर मीरा चंद्रशेखर को अमेरिका...</description><abody> वॉशिंगटन  भारत में जन्मीं और अमेरिका की मिसौरी यूनिवर्सिटी में जन्मीं फिजिक्स और एस्ट्रॉनमी की प्रफेसर मीरा चंद्रशेखर को अमेरिका में एक नामी पुरस्कार के लिए चुना गया है। उन्हें बेलर यूनिवर्सिटी का 2014 के लिए 'रॉबर्ट फोस्टर चेरी अवॉर्ड फॉर ग्रेट टीचिंग' दिया जाएगा। पुरस्कार के रूप में चंद्रशेखर को 2,50,000 डॉलर दिए जाएंगे। इतनी बड़ी नकद रकम वाला अमेरिका का यह इकलौता टीचिंग अवॉर्ड है। उन्हें मिसौरी यूनिवर्सिटी के फिजिक्स फैकल्टी के लिए भी 25 हजार डॉलर दिए जाएंगे।  उम्मीद की जा रही है कि वह 2015 में बेलर में एक सेशन में पढ़ाएंगी भी। पुरस्कार की घोषणा करते हुए बेलर की सीनियर एडमिनिस्ट्रेटर और एग्जेक्युटिव वीसी एलिजाबेथ डेविस ने कहा कि बेलर यूनिवर्सिटी डॉ. चंद्रशेखर को अवार्ड से सम्मानित करने पर काफी खुश है। चंद्रशेखर ने भी खुशी जताई है। चंद्रशेखर ने 1968 में मैसूर यूनिवर्सिटी के एमजीएम कॉलेज से फिजिक्स और मैथ्स में ग्रैजुएशन की डिग्री हासिल की थी। उन्होंने 1970 में मद्रास में आईआईटी से और 1973 में ब्राउन विश्वविद्यालय से फिजिक्स में पोस्ट ग्रेजुएट की डिग्री ली। 1976 में उन्होंने ब्राउन यूनिवर्सिटी से फिजिक्स में पीएचडी की थी। जर्मनी में मैक्स-प्लैंक संस्थान से पोस्टडॉक्टोरल फेलोशिप लेने के बाद वह 1978 में मिसौरी यूनिवर्सिटी की फैकल्टी से जुड़ गईं। मिसौरी विश्वविद्यालय ने 2006 में उन्हें बढ़िया टीचिंग के लिए प्रेजिडेंट्स अवॉर्ड दिया था।  
 वॉशिंगटन  भारत में जन्मीं और अमेरिका की मिसौरी यूनिवर्सिटी में जन्मीं फिजिक्स और एस्ट्रॉनमी की प्रफेसर मीरा चंद्रशेखर को अमेरिका में एक नामी पुरस्कार के लिए चुना गया है। उन्हें बेलर यूनिवर्सिटी का 2014 के लिए 'रॉबर्ट फोस्टर चेरी अवॉर्ड फॉर ग्रेट टीचिंग' दिया जाएगा। पुरस्कार के रूप में चंद्रशेखर को 2,50,000 डॉलर दिए जाएंगे। इतनी बड़ी नकद रकम वाला अमेरिका का यह इकलौता टीचिंग अवॉर्ड है। उन्हें मिसौरी यूनिवर्सिटी के फिजिक्स फैकल्टी के लिए भी 25 हजार डॉलर दिए जाएंगे।  उम्मीद की जा रही है कि वह 2015 में बेलर में एक सेशन में पढ़ाएंगी भी। पुरस्कार की घोषणा करते हुए बेलर की सीनियर एडमिनिस्ट्रेटर और एग्जेक्युटिव वीसी एलिजाबेथ डेविस ने कहा कि बेलर यूनिवर्सिटी डॉ. चंद्रशेखर को अवार्ड से सम्मानित करने पर काफी खुश है। चंद्रशेखर ने भी खुशी जताई है। चंद्रशेखर ने 1968 में मैसूर यूनिवर्सिटी के एमजीएम कॉलेज से फिजिक्स और मैथ्स में ग्रैजुएशन की डिग्री हासिल की थी। उन्होंने 1970 में मद्रास में आईआईटी से और 1973 में ब्राउन विश्वविद्यालय से फिजिक्स में पोस्ट ग्रेजुएट की डिग्री ली। 1976 में उन्होंने ब्राउन यूनिवर्सिटी से फिजिक्स में पीएचडी की थी। जर्मनी में मैक्स-प्लैंक संस्थान से पोस्टडॉक्टोरल फेलोशिप लेने के बाद वह 1978 में मिसौरी यूनिवर्सिटी की फैकल्टी से जुड़ गईं। मिसौरी विश्वविद्यालय ने 2006 में उन्हें बढ़िया टीचिंग के लिए प्रेजिडेंट्स अवॉर्ड दिया था।  
</abody></article>